---
title: "Giới thiệu về toán tử"
description: "Khám phá các toán tử có trong C# và cách sử dụng chúng"
---

import { Callout } from 'nextra/components';

# Giới thiệu về các toán tử trong C#
Toán tử (operator) là một thành phần rất cần thiết trong lập trình, chúng thường được sử dụng để thực hiện việc tính toán dữ liệu, nối chuỗi, đăng ký theo dõi các sự kiện, v.v...\
Trong bài viết này chúng ta sẽ tập trung vào chức năng cơ bản nhất và thường xuyên được sử dụng nhất của toán tử, đó là chức năng tính toán.   

## Các loại toán tử thường được sử dụng:
+ Toán tử tăng/giảm giá trị (increment/decrement operator)
+ Toán tử toán học (arithmetic operator)
+ Toán tử gán giá trị (assignment operator)
+ Toán tử so sánh (comparison operator)
+ Toán tử logic (logical operator)

### 1. Toán tử tăng/giảm giá trị
#### 1.1. Toán tử tăng giá trị `++`

Toán tử `++` được sử dụng trước hoặc sau tên biến để tăng giá trị của biến đó lên `1`.

<Callout>
    **Lưu ý:** Vị trí của toán tử sẽ ảnh hưởng tới sự thay đổi giá trị của biến.
</Callout>

<Callout>
    Nếu toán tử được đặt trước tên biến, thì giá trị của biến đó sẽ tăng lên ngay trong câu lệnh thực thi đó.
</Callout>

Ví dụ:
```csharp
// ++a 
int a = 1;
Console.WriteLine(a); // 1
Console.WriteLine(++a); // 2
Console.WriteLine(a); // 2
```

<Callout>
    Nếu toán tử được sử dụng sau tên biến, thì giá trị của biến đó sẽ tăng lên ngay khi việc thực thi câu lệnh tiếp theo.
</Callout>

Ví dụ:
```csharp
// a++
int a = 1;
Console.WriteLine(a); // 1
Console.WriteLine(a++); // 1
Console.WriteLine(a); // 2
```

<Callout>
    Nên chọn đặt toán tử phía trước biến nếu muốn sử dụng giá trị mới ngay lập tức; hoặc, nếu muốn sử dụng giá trị hiện tại của biến đó, nên đặt toán tử sau vị trí của biến. 
</Callout>

<Callout>
    Toán tử tăng/giảm giá trị thường được sử dụng phổ biến trong các vòng lặp mà bạn sẽ được gặp trong bài giảng tới.
</Callout>

#### 1.2. Toán tử giảm giá trị `--`

Toán tử `--`, tương tự như toán tử `++`, được sử dụng trước hoặc sau tên biến để giảm giá trị của biến đó xuống `1`.

<Callout>
    **Lưu ý:** Vị trí của toán tử sẽ ảnh hưởng tới sự thay đổi giá trị của biến.
</Callout>

<Callout>
    Nếu toán tử được đặt trước tên biến, thì giá trị của biến đó sẽ giảm xuống ngay trong câu lệnh thực thi đó.
</Callout>

Ví dụ:
```csharp
// --a 
int a = 2;
Console.WriteLine(a); // 2
Console.WriteLine(--a); // 1
Console.WriteLine(a); // 1
```

<Callout>
    Nếu toán tử được sử dụng sau tên biến, thì giá trị của biến đó sẽ giảm xuống ngay khi việc thực thi câu lệnh tiếp theo.
</Callout>

Ví dụ:
```csharp
// a--
int a = 2;
Console.WriteLine(a); // 2
Console.WriteLine(a--); // 2
Console.WriteLine(a); // 1
```

<Callout>
    Nên chọn đặt toán tử phía trước biến nếu muốn sử dụng giá trị mới ngay lập tức; hoặc, nếu muốn sử dụng giá trị hiện tại của biến đó, nên đặt toán tử sau vị trí của biến. 
</Callout>

<Callout>
    Toán tử tăng/giảm giá trị thường được sử dụng phổ biến trong các vòng lặp mà học viên sẽ được gặp trong bài giảng tới.
</Callout>

### 2. Toán tử toán học
Các toán tử toán học gồm `+`, `-`, `*`, `/`, `%`. Tương tự như trong toán học, các toán tử này được sử dụng để thực hiện các thao tác tính toán các giá trị của một biểu thức.

#### 2.1. Toán tử `+`
Toán tử `+` là phép tổng hai số.

Ví dụ:
```csharp
int a = 1;
int b = 1;
int c = a + b;
Console.WriteLine(c); // 2
```

<Callout>
    Toán tử `+` còn có thể được dùng để nối hai chuỗi lại với nhau.
</Callout>

Ví dụ:
```csharp
string a = "Hello ";
string b = "World!";
string c = a + b;
Console.WriteLine(c); // Hello World!
```

#### 2.2. Toán tử `-`
Toán tử `-` là phép hiệu hai số.

Ví dụ:
```csharp
int a = 2;
int b = 1;
int c = a - b;
Console.WriteLine(c); // 1
```

#### 2.3. Toán tử `*`
Toán tử `*` là phép tích hai số.

Ví dụ:
```csharp
int a = 1;
int b = 2;
int c = a * b;
Console.WriteLine(c); // 2
```

#### 2.4. Toán tử `/`
Toán tử `/` là phép thương của hai số.

Ví dụ:
```csharp
int a = 4;
int b = 2;
int c = a / b;
Console.WriteLine(c); // 2

// Câu lệnh dưới đây có thể thực thi được không?
int d = 1 / 0;
Console.WriteLine(d);
```

#### 2.5. Toán tử `%`
Toán tử `%` trả về phần số dư của một phép chia hai số.

Ví dụ:
```csharp
int a = 5;
int b = 3;
int c = a % b;
Console.WriteLine(c); // 2

// Câu lệnh dưới đây có thể thực thi được không?
int d = 2 % 0;
Console.WriteLine(d);
```

### 3. Toán tử gán giá trị
Toán tử gán giá trị gán giá trị vào một biến, ngoài ra, việc kết hợp toán tử toán học với toán tử gán giá trị có thể rút gọn câu lệnh cho việc đọc mã nguồn dễ dàng hơn.

Ví dụ:
```csharp
int a = 5;
int b = 7;
b += a; // Tương tự như b = b + a
Console.WriteLine(b); // 12

string str = "This is ";
int c = 7;
string output = str + c;
Console.WriteLine(output) // Kết quả là gì? Tại sao lại ra kết quả như vậy?
```

```csharp
int a = 3;
int b = 5;
b -= a; // Tương tự như b = b - a
Console.WriteLine(b); // 3
```

```csharp
int a = 5;
int b = 2;
b *= a; // Tương tự như b = b * a
Console.WriteLine(b); // 10
```

```csharp
int a = 2;
int b = 8;
b /= a; // Tương tự như b = b / a
Console.WriteLine(b); // 4
```

```csharp
int a = 5;
int b = 7;
b %= a; // Tương tự như b = b % a
Console.WriteLine(b); // 2
```

```csharp
int a = 5;
int b = 7;
int c = 0;

a = b = c;
Console.WriteLine(a); // Kết quả là gì? Tại sao lại ra kết quả như vậy?
```

### 4. Toán tử so sánh
![vietpm5_dep_trai](/operator_vietpm5.png)

<Callout>
    Toán tử so sánh `is` và `is not` có thể dùng để thay thế các toán tử `==` và `!=`.
</Callout>

<Callout>
    Sử dụng kiểu dữ liệu `boolean` để lưu lại giá trị của biểu thức so sánh.
</Callout>

Ví dụ:
```csharp
int a = 4;
bool isEven = (a % 2 == 0);
Console.WriteLine(isEven); // Kết quả là gì? Hãy thử các toán tử so sánh khác và xem kết quả đầu ra của chúng như thế nào. 
```

### 5. Toán tử logic
![vietpm5_c99_rat_dep_trai](/logical_operator_vietpm5.webp)

<Callout>
    Các toán tử logic thao tác trên các biểu thức (expression) tạo thành một câu lệnh điều kiện (conditional statement).\
    Một câu lệnh điều kiện được xét là `true` khi các biểu thức thỏa mãn điều kiện của chúng; ngược lại là `false`.\
    Giá trị mà câu lệnh điều kiện trả về là kiểu dữ liệu `boolean`.
</Callout>

<Callout>
    Học viên sẽ được tìm hiểu sâu hơn về câu lệnh điều kiện trong bài giảng tiếp theo.
</Callout>

Ví dụ:
```csharp
int a = 2;
int b = 2;
bool evaluate = (a == b) || (a > 0 && b > 0);
Console.WriteLine(evaluate); // true

int c = 3;
int d = 5;
bool evaluate2 = (c == d) && (c < 0) ;
Console.WriteLine(evaluate2); // false
```

### 6. Bài tập
#### 6.1. Bài tập 1
Có các biến `a`, `b` và `c` có kiểu dữ liệu là số nguyên `int`.
+ a) Hãy tính tổng của hai biến `a` và `b`, được biết rằng `a = 5` và `b = 7`. Đầu ra của tổng hai số là gì?
+ b) Hãy tính hiệu của 3 biến `a`, `b` và `c`, được biết rằng `a = 5`, `b = 7` và `c = -19`. Đầu ra là gì? 
+ c) Hãy tính tích của hai biến `a` và `b`, được biết rằng `a = 5` và `b = 7`. Đầu ra của tích hai số là gì? 
+ d) Hãy tính thương của hai biến `a` và `b`, được biết rằng `a = 10` và `b = 6`. Đầu ra của thương hai số là gì? 
+ e) Hãy tìm phần dư của hai biến `a` và `b`, được biết rằng `a = 9` và `b = 3`. Đầu ra của tổng hai số là gì? 

**Nâng cao**: Có biến `str` có kiễu dữ liệu là chuỗi `string`.
+ f) Hãy in ra `"The sum of a and b is 42"` với `a = 22` và `b = 20`.

<Callout>
    Học viên hãy thử viết lại các bài tập trên chỉ bằng 1 câu lệnh.
</Callout>

#### 6.2. Bài tập 2
Có các biến `a`, `b`, `c` và `d` có kiểu dữ liệu là số nguyên `int`.\
Cho `a = 4`, `b = 5`, `c = -12` và `d = 2`.\
Không sử dụng chương trình để thực thi câu lệnh, đầu ra của các câu lệnh điều kiện sau là gì? Hãy giải thích tại sao.
+ a) `(a < b) && (a > 0)`
+ b) `(a % d == 0) && (a != c)`
+ c) `((b + c) < a) && ((a > 0) || (b > 0))`
+ d) `(a > !c)`
+ e) `!(((a + b + c) > 0) && !((d - c) == (-c * 2)))`

Thực hiện các câu lệnh sau, đầu ra của các câu lệnh điều kiện sau là gì?
+ f) `("Hello" == "Hello")`
+ g) `("Hello" == "hElLo")`